\chapter[¿Qu\'{e} encierra un nombre?]{¿Qué encierra un
nombre?\protect\footnote{Escrito originalmente en 2000.}}

Los nombres transmiten significados; nuestra elección de los nombres determina
el significado de lo que expresamos. Un nombre inadecuado dará a la gente una
idea equivocada. Una rosa, llámese como se llame, destilaría el mismo olor,
pero si la llamamos <<lápiz>>, la gente podría sentirse decepcionada al intentar
escribir con ella. Y si llamamos <<rosas>> a los lápices, la gente no entendería
para qué sirven. Si llamamos <<Linux>> a nuestro sistema operativo, esto conduce
a una idea equivocada sobre el origen del sistema, su historia y su propósito.
Si lo llamamos <<GNU/Linux>>, esto conduce ---aunque no en detalle--- a una idea
precisa.

Pero ¿importa esto en nuestra comunidad? ¿Es importante que la gente conozca
el origen del sistema, su historia y su propósito? Sí, porque quienes olvidan
la historia están condenados a repetirla. El Mundo Libre que se ha
desarrollado en torno a GNU/Linux no es un lugar seguro; los problemas que nos
llevaron a crear GNU no han sido completamente erradicados y amenazan con
volver.

Cuando explico por qué es apropiado llamar al sistema operativo <<GNU/Linux>> en
vez de <<Linux>>, la gente en ocasiones responde de esta manera:

\begin{quote}

\small

Aunque es indudable que el proyecto GNU merece el reconocimiento por esta
labor, ¿merece la pena protestar si no existe tal reconocimiento? ¿No es lo
importante que el trabajo se hizo, y no quién lo hizo? Usted debería
relajarse, sentirse orgulloso de la labor realizada y no preocuparse por el
reconocimiento.

\end{quote}

\normalsize

Este podría ser un sabio consejo si esa fuera la situación ---si el trabajo
estuviera terminado y fuera tiempo de descansar. ¡Si tan solo eso fuera
cierto! Pero los desafíos abundan y no es el momento para suponer que el
futuro está garantizado. La fuerza de nuestra comunidad descansa sobre un
compromiso con la libertad y la cooperación. Usar el nombre de GNU/Linux es
una forma de que la gente lo recuerde e informe a los demás de nuestros
objetivos.

Es posible escribir buen software libre sin pensar en GNU; muchos buenos
programas se desarrollaron en nombre de Linux. Pero <<Linux>> se ha asociado,
desde que fuera acuñado, con una filosofía que no se compromete con la
libertad para cooperar. Como el nombre se emplea cada vez más en el mundo de
las empresas, resultará incluso más difícil asociarlo con el espíritu
comunitario.

Un gran reto para el futuro del software libre es la tendencia de las empresas
de distribución de Linux a agregar software no libre a GNU/Linux en nombre de
la conveniencia y la potencia. La mayor parte de los desarrolladores de
distribución comercial hacen esto; ninguno produce una distribución
completamente libre. Muchos de ellos no identifican claramente los paquetes no
libres de sus distribuciones. Muchos, incluso, desarrollan software no libre y
lo añaden al sistema. Algunos se atreven a anunciar, de forma injuriosa,
sistemas <<Linux>>, <<licenciado por puesto>>, lo que proporciona tanta libertad
como el Windows de Microsoft.

Se justifica la inclusión de software no libre en nombre de la <<popularidad de
Linux>> ---en efecto, valoran más la popularidad que la libertad. Algunas veces
se admite abiertamente. Por ejemplo, en \textit{Wired Magazine}, Robert
McMillan, editor de Linux Magazine, afirma que <<el movimiento por el software
de código abierto debería impulsarse sobre la base de decisiones técnicas, no
políticas>>. Y el presidente de \textit{Caldera} animó públicamente a los
usuarios a abandonar el objetivo de la libertad y trabajar en cambio por la
<<popularidad de Linux>>.

Incluir software no libre en el sistema GNU/Linux puede aumentar su
popularidad, si por popularidad entendemos el número de personas que usan
GNU/Linux en combinación con software no libre. Pero al mismo tiempo se está
animando implícitamente a la comunidad a aceptar el software no libre como
algo positivo, y a olvidar el objetivo de la libertad. De nada sirve caminar
más rápido si nos apartamos del camino.

Cuando la <<adición>> no libre es una biblioteca o una herramienta de
programación, esto puede acabar siendo una trampa para los desarrolladores de
software libre. Cuando escriben un programa que depende de un paquete no
libre, su software no podrá formar parte de un sistema totalmente
libre.\footnote{En este sentido,  las bibliotecas Motif y Qt GUI  entramparon
enormemente al software libre en el pasado, creando problemas cuya solución
llevó años. El problema de Qt está solucionado porque Qt es ahora libre; el
problema de Motif no está todavía completamente resuelto, ya que su sustituto,
Less Tif, necesita algo más de pulido ---¡por favor voluntarios! La
implementación Java no libre de Sun y las bibliotecas estándar de Java están
causando ya problemas similares, reemplazarlas con software libre es uno de
los mayores esfuerzos de GNU ahora.}

Si nuestra comunidad sigue en esta dirección, el futuro de GNU/Linux será un
mosaico de componentes libres y no libres. En el plazo de cinco años, todavía
nos quedará mucho software libre, pero si nos descuidamos acabaremos por
necesitar la presencia de software no libre que los usuarios esperan encontrar
al lado del software libre. Si esto sucede, nuestra campaña por la libertad
habrá fracasado.

Si publicar alternativas libres se redujera a una mera cuestión de
programación, resolver los futuros problemas podría ser cada vez más fácil a
medida que aumentaran los recursos destinados al desarrollo en nuestra
comunidad. Pero algunos obstáculos amenazan con complicar las cosas: las leyes
que prohíben el software libre. A medida que van acumulándose las patentes de
software y que leyes como la DMCA\footnote{La \textit{Digital Millenium
Copyright Act} de 1998 trataba de actualizar la ley de copyright de EE.UU.;
las cuestiones incluidas en la DCMA son provisiones que tienen que ver con una
estratagema para la protección de los sistemas de copyright, el uso razonable
y las obligaciones de los proveedores de servicios \textit{on line}. Para más
detalles sobre la DCMA véase el capítulo 12.} se aplican para prohibir el
desarrollo de software libre para actividades importantes como ver un DVD o
escuchar Real Audio, nos encontraremos desarmados para luchar contra los
formatos de datos secretos o patentados, como no sea renunciando a los
programas no libres que los usen.

Afrontar estos retos requerirá distintas clases de esfuerzo. Pero lo que
necesitamos por encima de todo para confrontar cualquier desafío es recordar
el objetivo de la libertad para cooperar. No podemos esperar que el mero deseo
de un software potente y fiable incite a la gente a emprender grandes
esfuerzos. Necesitamos la clase de determinación que la gente tiene cuando
lucha por su libertad y su comunidad, determinación para seguir adelante
durante años sin rendirse.

En nuestra comunidad, este principio y esta determinación emanan
principalmente del proyecto GNU. Somos quienes hablamos de libertad y
comunidad como algo por lo que mantenerse firmes; las organizaciones que
hablan de <<Linux>> normalmente no aluden a esto. Las revistas sobre <<Linux>>
suelen estar llenas de anuncios de software no libre; las empresas que
empaquetan <<Linux>> añaden software no libre al sistema; otras <<soportan Linux>>
con aplicaciones no libres; los grupos de usuarios de <<Linux>> invitan a los
vendedores para presentar esas aplicaciones. El principal espacio en el que la
gente de nuestra comunidad se puede aproximar más a la idea de libertad y de
determinación está en el proyecto GNU.

Sin embargo, ¿cuando la gente se topa con el proyecto GNU, se siente
identificada con el proyecto?

Los usuarios que son conscientes de estar utilizando un sistema originado en
el proyecto GNU pueden ver una relación directa entre ellos mismos y GNU. No
estarán automáticamente de acuerdo con nuestra filosofía, pero al menos
tendrán una razón para pensar seriamente sobre ello. Por el contrario, quienes
se consideran <<usuarios de Linux>> y crean que el proyecto GNU <<desarrolla
herramientas útiles y compatibles con Linux>>, perciben por lo general una
relación indirecta entre GNU y ellos. Cuando entren en contacto con ella, se
limitarán a ignorar la filosofía de GNU.

El proyecto GNU es idealista y cualquiera que hoy promueva el idealismo se
enfrenta a un gran obstáculo: la ideología dominante anima a la gente a
descartar el idealismo por ser <<poco práctico>>. Nuestro idealismo ha sido
extremadamente práctico: es la razón de que existe un sistema operativo
GNU/Linux libre. La gente que disfruta de este sistema debería saber que se
trata de nuestro idealismo hecho realidad.

Si el <<trabajo>> estuviera terminado, si no hubiera nada en juego salvo el
reconocimiento, quizás sería más sabio abandonar el tema. Pero no estamos en
este punto. Para inspirar a la gente a seguir trabajando, debemos obtener
reconocimiento por lo que se ya ha hecho. Por favor ayúdanos llamando al
sistema operativo GNU/Linux por su nombre.

