\chapter[¿Qu\'{e} es el copyleft?]{¿Qué es el copyleft?\protect\footnote{Escrito originalmente en 1996.}}

El copyleft es un método para convertir un programa en software libre y exigir
que todas las versiones del mismo, modificadas o ampliadas, también lo sean.

La forma más sencilla de hacer que un programa sea libre es ponerlo en el
dominio público, sin derechos reservados. Esto permite a la gente compartir el
programa y sus mejoras, si así lo desean. Pero asimismo permite, a quienes no
crean en la cooperación, convertir el programa en software propietario. Pueden
hacer cambios, muchos o pocos, y distribuir su resultado como un producto
propietario. Las personas que reciben el programa con esas modificaciones no
gozan de la libertad que les dio el autor original; el intermediario les ha
despojado de ella.

En el proyecto GNU, nuestro objetivo es proporcionarle a todos los usuarios la
libertad para redistribuir y modificar el software GNU. Si los intermediarios
pudieran eliminar esa libertad, nosotros veríamos aumentar nuestro número de
usuarios, pero esos usuarios no dispondrían de libertad. Así que, en vez de
poner software GNU en el dominio público, lo protegemos con copyleft. De
acuerdo con el copyleft, cualquiera que distribuya software, con o sin
modificaciones, debe traspasar con él la libertad para copiarlo y modificarlo.
El copyleft garantiza que cada usuario goce de esta libertad.

El copyleft también incentiva a otros programadores a introducir mejoras en el
software libre. Programas importantes como el compilador GNU para C++ existen
gracias a esto.

El copyleft también ayuda a programador o a la programadora que
deseen contribuir a mejorar el software libre al darles autorización para
ello. Estos programadores o estas programadoras a menudo trabajan para
empresas o universidades que harían casi cualquier cosa para obtener más
dinero. Un programador o una programadora puede querer
aportar sus cambios a la comunidad, pero su empresa preferirá convertir sus
modificaciones en un producto de software propietario.

Cuando le explicamos a la empresa que es ilegal distribuir la versión mejorada
a menos que sea en forma de software libre, normalmente ésta optará por
distribuirla como software libre antes que desecharla. 

Para aplicar el copyleft a un programa, primero reservamos los derechos; luego
añadimos los términos de distribución, un instrumento legal que otorga a todo
el mundo el derecho a utilizar, modificar y redistribuir el código del
programa o cualquier programa derivado del mismo, siempre que no se alteren
los términos de distribución. De esta forma, el código y las libertades se
convierten en elementos legalmente inseparables.

Los desarrolladores de software propietario usan el copyright para restar
libertad a los usuarios; nosotros recurrimos a los derechos reservados para
garantizársela. Por eso invertimos el nombre, convirtiendo los derechos
reservados ---\textit{copyright}--- en copyleft.

El copyleft es un concepto general. Hay muchas maneras de interpretarlo. En el
proyecto GNU, los términos de distribución específicos que utilizamos están
contenidos en la General Public License GNU (GNU GPL).  La General Public
License GNU es llamada muchas veces GNU-GPL para abreviar. Existe una página
de consulta\footnote{\url{http://www.gnu.org/licenses/gpl-faq.html}} sobre la
GNU GPL.  También puedes leer por qué la FSF obtiene la cesión de los derechos
de \textit{copyright} de aquellos que quieren contribuir con
ella\footnote{\url{http://www.gnu.org/copyleft/why-assign.html}}.

Una forma alternativa, la Lesser General Public License o Licencia Pública
General para Bibliotecas GNU (GNU LGPL), se aplica a algunas ---que no a
todas--- de las bibliotecas GNU. Esta licencia solía llamarse Library GPL,
pero la rebautizamos porque el nombre anterior invitaba al uso indiscriminado
de esta licencia. Para más detalles, de por qué este cambio era necesario,
véase <<Por qué no deberías utilizar la Library GPL en tu próxima biblioteca>>.

La Lesser General Public License GNU sigue disponible en HTML, aunque ha sido
reemplazada oficialmente por la licencia arriba indicada.

La licencia apropiada se incluye en muchos manuales y en cada distribución de
código fuente GNU.

La GNU Free Documentation License FDL es una forma de copyleft diseñada para
manuales, libros de texto u otros documentos, que asegura a cualquiera la
libertad de copia y de distribución, con o sin modificaciones, ya sea en de
forma comercial o no comercial.

La GPL GNU está diseñada para que puedas aplicarla fácilmente en tu propio
programa siempre y cuando poseas derechos sobre él. No tienes que modificar la
GPL GNU para hacerlo, basta con añadir una nota en tu programa que haga
referencia a ella.

Si desearas aplicar el copyleft a tu programa con GPL/GNU, lee las
instrucciones al final del texto de la GPL\footnote
{\url{http://www.gnu.org/copyleft/gpl-howto.html}}. Por favor, considera que debes
utilizar el texto completo de la GPL. Es un conjunto íntegro y las copias
parciales no están permitidas ---de igual modo que con la LGPL.

Emplear los mismos términos de distribución para muchos programas diferentes
facilita la copia del código entre varios programas. Ya que todos comparten
idénticos términos de distribución, no es necesario preocuparse por si los
términos son compatibles o no. La LGPL permite además alterar los términos de
distribución de la GPL ordinaria, de modo que pueda copiarse el código dentro
de otro programa cubierto por la GPL.

Sí deseas poner un copyleft en tu manual con la GNU-LDL, por favor sigue las
instrucciones al final del texto de esa licencia, y las instrucciones de la
página GFDL\footnote{\url{http://www.gnu.org/copyleft/fdl-howto.html}}. Como
en el caso de la GNU-GPL, debes usar la licencia completa, no están permitidas
las copias parciales.


