<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0"><channel><title>What's New at GNU</title><link>http://www.gnu.org/whatsnew.html</link><description>What's new at the GNU project</description><copyright>(C) Free Software Foundation 2004</copyright><item><pubDate>31 мај 2007.</pubDate><title>ЗСС је објавила четврти и последњи нацрт...</title><description>ЗСС је објавила четврти и последњи нацрт верзије 3 ГНУ-ове опште јавне лиценце. Молимо вас да га прочитате и искористите ову последњу шансу за постављање примедби.</description><link>http://www.fsf.org/news/gpl3dd4-released</link><pubDate>31 мај 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>20 април 2007.</pubDate><title>Становници Масачусетса могу исказати под...</title><description>Становници Масачусетса могу исказати подршку употреби слободног софтвера у влади гласањем на вебместу гувернера Патрика. </description><link>http://devalpatrick.com/issue/freesoftware</link><pubDate>20 април 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>12 април 2007.</pubDate><title>Ако сте на универзитету у чијем саставу ...</title><description>Ако сте на универзитету у чијем саставу је и правни факултет, молимо вас да погледате старе програме и обавестите нас када су почели да користе пропагандистички израз „интелектуална својина“ у називима предмета.</description><link>http://www.gnu.orgmailto:info@fsf.org</link><pubDate>12 април 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>28 март 2007.</pubDate><title>Задужбина за слободни софтвер је објавил...</title><description>Задужбина за слободни софтвер је објавила трећи дискусиони нацрт верзије 3 ГНУ-ове опште јавне лиценце. Ажурирана је и историја прављења нацрта. Молимо вас да прегледате лиценцу и пошаљете ваше коментаре!</description><link>http://www.fsf.org/news/gplv3dd3-released</link><pubDate>28 март 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>26 јануар 2007.</pubDate><title>Придружите се DefectiveByDesign.org-у и ...</title><description>Придружите се DefectiveByDesign.org-у и BadVista.org-у у упозоравању о штетностима Виндовса Висте на Микрософтовој промотивној журци у Њујорку, у понедељак, 29. јануара. Прочитајте детаље, кажите неким пријатељима, и реците нам можете ли да дођете.</description><link>http://defectivebydesign.org</link><pubDate>26 јануар 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>26 јануар 2007.</pubDate><title>Потпишите петицију за подршку јавном при...</title><description>Потпишите петицију за подршку јавном приступу научном раду у ЕУ.</description><link>http://www.fsf.org/news/open-access-petition</link><pubDate>26 јануар 2007.</pubDate></item>
<item><pubDate>23 новембар 2006.</pubDate><title>Наша изнајмљена линија има застоја у рад...</title><description>Наша изнајмљена линија има застоја у раду. Неки ресурси су недоступни, укључујући fencepost, дописна друштва и пошту. Услуге ће бити поново доступне 24. новембра.</description><pubDate>23 новембар 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>2 новембар 2006.</pubDate><title>Погледајте gNewSense 1.0, нову слободнос...</title><description>Погледајте gNewSense 1.0, нову слободнософтверску дистрибуцију ГНУ-а са Линуксом, коју је направио Брајан Бразил (Brian Brazil) и Пол Омели (Paul O'Malley), а која је заснована на Убунтуу и Дебијану.</description><link>http://www.fsf.org/news/gnewsense</link><pubDate>2 новембар 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>26 септембар 2006.</pubDate><title>Објављен је први дискусиони нацрт верзиј...</title><description>Објављен је први дискусиони нацрт верзије 2 ГНУ-ове слободне лиценце документације. Молимо вас да прочитате нови текст и допринесете вашим коментарима!</description><link>http://www.fsf.org/news/gfdl-dd1.html</link><pubDate>26 септембар 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>25 септембар 2006.</pubDate><title>Прочитајте пар ЗСС-ових објашњења око не...</title><description>Прочитајте пар ЗСС-ових објашњења око недавне неистине у вези са ОЈЛв3.</description><link>http://www.fsf.org/news/gplv3-clarification</link><pubDate>25 септембар 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>18 септембар 2006.</pubDate><title>Погледајте Рачунарство са поверењем: ани...</title><description>Погледајте Рачунарство са поверењем: анимирана кратка прича од Бенџамина Стивена (Benjamin Stephen) и Лаца Вогела (Lutz Vogel), добар увод у стварно значење „рачунарства са поверењем“.</description><link>http://www.lafkon.net/tc/</link><pubDate>18 септембар 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>22 авг 2006.</pubDate><title>ЗСС одржава такмичење за доделу почасне ...</title><description>ЗСС одржава такмичење за доделу почасне петохиљадите ставке у каталогу слободног софтвера. Прочитајте објаву да бисте се упознали са појединостима.</description><link>http://directory.fsf.org</link><pubDate>22 авг 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>27 јул 2006.</pubDate><title>ЗСС је објавио нове дискусионе нацрте ОЈ...</title><description>ЗСС је објавио нове дискусионе нацрте ОЈЛ и МОЈЛ. Прочитајте објаву и прегледајте измене.</description><link>http://www.fsf.org/news/gplv3-dd2-released.html</link><pubDate>27 јул 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>28 апр 2006.</pubDate><title>Молимо вас да Please потпишете ЗЕГ-ову (...</title><description>Молимо вас да Please потпишете ЗЕГ-ову (EFF) петицију за дељење музике. Ипак, у формулацији ове петиције постоји једна грешка. Погрешно је говорити о „надокнади музичарима“ за умножавање, јер то подстиче опасна уверења АУИС-а (RIAA) да су нешто „изгубили“ када људи умножавају дела. Исправан циљ није да музичарима нешто треба „надокнађивати“, већ да их треба подржати. Међутим, ово није разлог да не потпишете петицију.</description><link>http://www.eff.org/share/petition/</link><pubDate>28 апр 2006.</pubDate></item>
<item><pubDate>21 апр 2006.</pubDate><title>Доступни су живи аудио и видео снимци са...</title><description>Доступни су живи аудио и видео снимци са 2. међународне конференције о ОЈЛв3, заједно са другим деловима 7. међународног форума о слободном софтверу. Молимо вас да погледате http://gplv3.fsf.org/av за RSS токове.</description><link>http://gplv3.fsf.org</link><pubDate>21 апр 2006.</pubDate></item>
</channel></rss>
